張達明：終院投降 基本法可擺埋一邊

張達明：終院投降 基本法可擺埋一邊

■張達明指終院判詞無疑是向北京收回法庭權力「開綠燈」。資料圖片

【本報訊】 終審法院前日頒下黎智英案的判詞，為國安法案件定下苛刻保釋標準，更首次承認法院無權裁定國安法違憲，港大法律學院首席講師張達明前日接受訪問時坦言「終審法院已經投咗降」，他昨再在電台節目指，終院無疑向北京「開綠燈」，「收回」法庭權力，日後要對香港立法，「《基本法》可以擺埋一邊」，所有人權保障只淪為靠「信」，無一個香港法院可審視中央是否違《基本法》。

相關新聞：年初七聆訊 國安官曝光 黎智英再申保 彭寶琴審理

張達明前日接受訪問時指，終院判詞訂明「有利保釋假定」不適用於國安法，同時承認法院無權裁定國安法違憲，變相若有條文違反人權，香港法院一樣「無得拗」，直言「終審法院已經投咗降」。他昨在電台節目再分析終院保釋新門檻，指終院沒接納律政司在審訊中提出，不需考慮保釋條件的極端觀點，證明國安法被告不一定不能保釋，相信法庭仍要保障被告人和無罪假定原則，法庭會考慮所有保釋條件，如有充份理由相信被告不會再做危害國安行為，便可給予保釋。他預計，黎智英的法律團隊重新向高院申請保釋時，會提新理據，律政司亦將調整策略，料有另一番爭拗。

指人權保障淪為「信人大」

但他同時強調，判詞有一點非常。。。。。。

行會成員、資深大律師湯家驊於另一港台。。。。。。

以為嗰個張達明都關心政治

根本依家係邊一個拳頭大邊個就惡哂，唔會講道理

咩基本法擺埋一邊呀，基本法講到明人大話事，佢鐘意加就加㗎喎，不嬲中国都“依法辦事”㗎啦，純粹係佢話係法就係法咁解